\section{Installons maintenant l'environnement graphique
!}\label{installons-maintenant-lenvironnement-graphique}

Nous attaquons donc la partie la plus intéressante, l'installation de
l'environnement graphique. Il y a des étapes communes à tous les
environnements. Un peu plus loin est indiquée la partie concernant
uniquement Gnome.

Une fois le système démarré, on se connecte en root. Étant donné que
j'ai installé NetworkManager (ou wicd selon les goûts) à l'étape
précédente, le réseau fonctionne directement. On tape les lignes de
commande suivantes pour mettre à jour les dépôts et installer yaourt un
outil qui va nous simplifier grandement la vie. Ainsi que ntp
(synchronisation de l'heure en réseau) et cronie (pour les tâches
d'administration à automatiser). L'installation de yaourt dépend de
l'ajout du dépôt archlinuxfr, bien entendu.

Une fois yaourt installé (si on le désire), on peut enlever le dépôt
archlinux du fichier \texttt{/etc/pacman.conf} car yaourt est disponible
sur AUR.

\begin{CodeInfo}{Installation de yaourt}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacman -Syy
pacman -S yaourt ntp cronie
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Note : si on veut avoir les logs en clair en cas de problème, il faut
modifier avec nano (ou vim) le fichier
\texttt{/etc/systemd/journald.conf} en remplaçant la ligne :

\texttt{#ForwardToSyslog=no}

par :

\texttt{ForwardToSyslog=yes}

Les outils en place, on lance \texttt{alsamixer} avec la commande du
même nom, pour configurer le niveau sonore :

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{images/alsamixer.png}
\caption{alsamixer en action}
\label{fig-alsamixer}
\end{figure}

Une fois l'ensemble configuré, pour le conserver tel quel, il suffit
d'entrer :

\begin{CodeInfo}{Enregistrement de la configuration d'alsa}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
alsactl store
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Nous sommes dans le multimédia ? Restons-y.

On va installer l'ensemble des greffons \texttt{gstreamer} qui nous
donneront accès aux fichiers multimédias une fois Gnome lancé. Si vous
n'avez pas installé yaourt, il faudra le remplacer par
\texttt{pacman \-S` ou `sudo pacman \-S} quand vous utiliserez votre
compte utilisateur « normal » plus tard.

Pour l'exécution de la ligne suivante, il est demandé de choisir un
support pour OpenGL. Pour le moment, on choisit MesaGL. La modification
correspondant à votre matériel sera faite lors de l'installation de
Xorg. Ainsi que la version « libx264 » proposé en premier
choix.\sideNote[mainColor]{Merci à Adrien de Linuxtricks pour m’avoir aidé à réduire
la longueur de la ligne de commande :)}

\begin{CodeInfo}{Installation de paquets multimédia}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacman -S gst-plugins-{base,good,bad,ugly} gst-libav
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

gst-libav ? Il prend en charge tout ce qui est x264 et apparenté.

\subsubsection{Passons à l'installation de
X.org.}\label{passons-uxe0-linstallation-de-x.org.}

Le paquet xf86-input-evdev est obsolète depuis début janvier 2017, à
cause du passage à xorg-server 1.19.

\begin{CodeInfo}{Installation de X.org}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacman -S xorg-{server,xinit,xmessage,utils,server-utils,apps} xf86-input-
{mouse,keyboard} xdg-user-dirs
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Si on utilise un ordinateur portable avec un pavé tactile, il faut
rajouter le paquet
\texttt{xf86-input-synaptics` ou de préférence `xf86-input-libinput}.

Il faut ensuite choisir le pilote pour le circuit vidéo. Voici les
principaux pilotes, sachant que le paquet xf86-video-vesa englobe une
énorme partie des circuits graphiques, dont ceux non listés dans le
tableau un peu plus loin. En cas de doute voir le
\href{https://wiki.archlinux.org/index.php/Xorg\#Driver_installation}{wiki
ArchLinux}

Pour Nvidia, c'est un casse-tête au niveau des pilotes propriétaires. Le
plus simple est de se référer au
\href{https://wiki.archlinux.org/index.php/NVIDIA}{wiki d'Archlinux}

\begin{whole}
\begin{SCtable}
\begin{tabu}to \wholeWidth {XXX}
\tableHeaderStyle
Circuits graphiques & Pilotes libres & Pilotes non libres (si existant) \\
AMD & xf86-video-ati & Catalyst (disponible sur AUR, le dépôt utilisateur) \\
Intel & xf86-video-intel &  \\
Nvidia  & xf86-video-nouveau & Nvidia (cf le wiki d'archlinux) pour la version à installer en fonction de la carte graphique \\
\end{tabu}
\end{SCtable}
\end{whole}

Dans le cas d'une machine virtuelle, j'ai utilisé le paquet
\texttt{xf86-video-vesa}. On passe ensuite à l'installation des
polices\sideNote[mainColor]{pour les polices Microsoft, le paquet \texttt{ttf-ms-fonts}, elles sont sur le dépôt
AUR, donc il faut utiliser yaourt pour les récupérer et les installer.}.
Voici la ligne de commande pour les principales.

\begin{CodeInfo}{Installation des polices principales}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacman -S ttf-{bitstream-vera,liberation,freefont,dejavu}
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Pour les polices Microsoft, le paquet \texttt{ttf-ms-fonts}, elles sont
sur le dépôt AUR, donc il faut utiliser yaourt pour les récupérer et les
installer. Cependant, depuis l'arrivée de \texttt{Pacman 4.2}, il est
impossible de construire un paquet avec l'option \texttt{--asroot}. Donc
vous devrez lancer la commande ci-dessous en tant qu'utilisateur simple.

\begin{CodeInfo}{Installation des polices Microsoft}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
yaourt -S ttf-ms-fonts
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Si vous faites une installation dans VirtualBox, il faut deux paquets.
En plus de
\texttt{xf86-video-vesa`, il faut le paquet `virtualbox-guest-utils}.
Cependant, il y a deux choix qui arrive pour ce paquet. Le premier
nécessite le paquet \texttt{linux-headers}\sideNote[mainColor]{
si vous avez décidé d’installer le noyau lts, il faut installer les paquets
linux-lts-headers et virtualbox-guest-dkms. Il n’y a plus de modules précompilés pour
le noyau linux-lts} (ou \texttt{linux-lts-headers}), le deuxième propose
les modules noyaux déjà précompilés. On choisit donc la deuxième option.

Ce qui donne :

\begin{CodeInfo}{Cas de Virtualbox}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacman -S xf86-video-vesa
pacman -S virtualbox-guest-utils
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{images/virtualbox-guest-utils.png}
\caption{Choix du paquet à installer concernant virtualbox-guest-utils}
\label{fig-virtualbox}
\end{figure}

La prise en charge des modules
noyau\sideNote[mainColor]{si vous installez un jour VirtualBox sur une machine réelle je vous renvoie
à cette page du wiki francophone : https://wiki.archlinux.fr/VirtualBox}
se fait avec la commande systemctl suivante :

\begin{CodeInfo}{Prise en charge des modules noyau}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
systemctl enable vboxservice
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

On va rajouter quelques outils, histoire de ne pas voir un environnement
vide au premier démarrage.

On commence par tout ce qui est graphique : \texttt{gimp`, `cups}
(gestion de l'imprimante) et \texttt{hplip} (si vous avez une imprimante
scanner Hewlett Packard). Le paquet \texttt{python-pyqt5} est
indispensable pour l'interface graphique de HPLIP :

\begin{CodeInfo}{Installation du support imprimantes}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacman -S cups gimp gimp-help-fr hplip python-pyqt5
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

La série des paquets \texttt{foomatic} permet d'avoir le maximum de
pilotes pour l'imprimante. Pour être tranquille avec son imprimante :

\begin{CodeInfo}{Pilotes imprimantes}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacman -S foomatic-{db,db-ppds,db-gutenprint-ppds,db-nonfree,db-nonfree-ppds} gutenprint
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Depuis la fin juillet 2014, il y a deux versions qui sont supportés par
Archlinux pour LibreOffice, en conformité avec ce que propose la
Document Foundation. Pour la version stable et les utilisateurs
prudents, on utilise la ligne de commande :

\begin{CodeInfo}{LibreOffice Stable}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacman -S libreoffice-still-fr
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Pour les utilisateurs plus aventureux, qui veulent la version récente :

\begin{CodeInfo}{LibreOffice récent}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacman -S libreoffice-fresh-fr
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

On rajoute ensuite Mozilla Firefox en français :

\begin{CodeInfo}{Mozilla Firefox}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacman -S firefox-i18n-fr
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Vous préférez Chromium ?

\begin{CodeInfo}{Chromium}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacman -S chromium
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

On crée un utilisateur avec la commande suivante, qui sera indispensable
pour appliquer un des addenda si vous ne voulez pas utiliser Gnome.

\begin{CodeInfo}{Création de l'utilisateur}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
useradd -m -g wheel -c 'Nom complet de l’utilisateur' -s /bin/bash nom-de-l’utilisateur
passwd nom-de-l’utilisateur
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Avant de finir, on va configurer \texttt{sudo` en utilisant `visudo}. En
effet, il nous suffit de modifier une ligne pour que l'on puisse accéder
en tant qu'utilisateur classique aux droits complets sur la machine de
manière temporaire.

Il faut aller, en utilisant la flèche du bas jusqu'à la ligne :
\texttt{##Uncomment to allow members of group wheel to execute any command}
Et enlever le \texttt{#} sur la ligne qui suit. La séquence de touches «
Échap : w et q » permet de converser la modification.
